\chapter{Codifica senza distorsione}

\thispagestyle{empty}

Consideriamo la seguente procedura:
\begin{enumerate}

    \item La BS stima il canale di uplink, lo codifica con un codificatore
        adeguato e invia la versione codificata allo UT.

    \item Lo UT stima il canale di downlink e, utilizzando anche il messaggio
        ricevuto al punto 1, codifica il canale e lo trasmette alla BS.

    \item La BS utilizza il canale di UL stimato al punto 1, la sua versione
        codificata del punto 1 e il messaggio ricevuto al punto 2 per stimare
        il canale.

\end{enumerate}
Le codifiche effettuate ai punti 1 e 2 sono con parole di codice di lunghezza
variabile, pertanto il tasso di comunicazione nei punti 1 e 2 è variabile. Sia
\(b_\mathrm{F}\) il numero medio di bit usati per la codifica al punto 1 e
\(b_\mathrm{B}\) il numero medio di bit usati per la codifica al punto 2.

Detto quindi \(b_\mathrm{F}\) il numero di bit trasmessi in feedforward, ovvero
dalla BS allo UT, e detto \(b_\mathrm{B}\) il numero di bit trasmessi come
feedback, dallo UT alla BS, definiamo
\[
    B = b_\mathrm{F} + b_\mathrm{B}
\]
il numero totale di bit scambiati tra BS e UT.

Nella procedura a tasso variabile, illustrata in seguito, imponiamo
\(b_\mathrm{F} = 0\), ovvero nessun bit viene inviato dalla BS allo UT in
feedforward. In particolare, permettiamo al numero di bit di feedback
\(b_\mathrm{B}\) di variare, pertanto la segnalazione di feedback ha un tasso
variabile.

Anzitutto, modelliamo lo scenario considerato come una codifica di sorgente di
due sorgenti correlate (i canali di UL e DL, in questo caso). Quindi,
dimostreremo che la presenza di una segnalazione di feedforward da parte della
BS non contribuisce a ridurre il tasso medio della segnalazione di feedback,
risultando quindi superflua al fine di ridurre l'overhead complessivo. Infine,
proponiamo una procedura con approccio feedback-only a tasso variabile, basata
sull'entropia condizionale del canale di DL condizionata al canale di UL.

\input{chapters/code-without-distortion/correlated-sources-encoding.tex}

\input{chapters/code-without-distortion/feedback-only.tex}

\input{chapters/code-without-distortion/procedure.tex}
